% ==============================================================================
% PG - Vitor Araujo Chane
% Capítulo 4 - Projeto do Sistema
% ==============================================================================


\chapter{Projeto do Sistema}
\label{ch-projeto}

Este capítulo tem como objetivo descrever o projeto arquitetural do \emph{\imprimirtitulo} e apresentar o que foi levantado na fase de Projeto. Na Seção~\ref{sec-projeto-tecnologias} são apresentadas as tecnologias e ferramentas utilizadas no desenvolvimento do módulo; a Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura} descreve a arquitetura do módulo; e por fim, na Seção~\ref{sec-projeto-modelagem} temos a apresentação dos modelos FrameWeb.


\section{Tecnologias e Ferramentas Utilizadas}
\label{sec-projeto-tecnologias}

Na Tabela~\ref{tabela-plataforma} são listadas as tecnologias utilizadas no desenvolvimento da ferramenta, bem como o propósito de sua utilização.

\begin{footnotesize}
\begin{longtable}{|p{1.8cm}|c|p{5cm}|p{6.3cm}|}
	\caption{Plataforma de Desenvolvimento e Tecnologias Utilizadas.}	
	\label{tabela-plataforma}\\\hline

	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição} & \textbf{Propósito} \\\hline 
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição} & \textbf{Propósito} \\\hline 
	\endhead
		
	Java EE & 8.0 & Conjunto de especificação de APIs e tecnologias, que são implementadas por programas servidores de aplicação. & Redução da complexidade do desenvolvimento, implantação e gerenciamento de aplicações Web a partir de seus componentes de infra-estrutura prontos para o uso. \\ \hline

	Java & 13 & Linguagem de programação orientada a objetos e independente de plataforma. & Escrita do código-fonte das classes que compõem o sistema. \\\hline
	
	EJB & 4.0 & API para construção de componentes transacionais gerenciados por container. & Implementação das regras de negócio em componentes distribuídos, transacionais, seguros e portáveis. \\\hline
	
	JSF & 2.3 & API para a construção de interfaces de usuários baseada em componentes para aplicações Web & Criação das páginas Web e sua comunicação com as classes Java.  \\\hline  
	
	JPA & 2.2 & API para persistência de dados por meio de mapeamento objeto/relacional. & Persistência dos objetos de domínio sem necessidade de escrita dos comandos SQL. \\\hline
	
	CDI & 2.0 & API para injeção de dependências. & Integração das diferentes camadas da arquitetura. \\\hline
	
	Facelets & 2.0 &  API para definição de decoradores (\textit{templates}) integrada ao JSF. & Reutilização da estrutura visual comum às paginas, facilitando a manutenção do padrão visual do sistema. \\\hline
	
	PrimeFaces & 8.0 &  Conjunto de componentes visuais JSF \textit{open source}. & Reutilização de componentes visuais Web de alto nível. \\\hline
	
	AdminFaces & 1.3 & \textit{Template} visual completo integrado ao Facelets/JSF e ao PrimeFaces. & Fornecimento do padrão visual do sistema. \\\hline
	
	JButler & 2.0 & \textit{Framework} para facilitar o desenvolvimento de aplicações Java EE. & Fornecimento de superclasses prontas para entidades (classes de domínio) persistentes, DAOs e controladores/serviços básicos de cadastro (CRUD). \\\hline
	
	MySQL Server & 8.0 & Sistema Gerenciador de Banco de Dados Relacional gratuito. & Armazenamento dos dados manipulados pelo sistema. \\\hline
	
	WildFly & 19 & Servidor de Aplicações para Java EE. & Fornecimento de implementação das APIs citadas acima e hospedagem da aplicação Web, dando acesso aos usuários via HTTP. \\\hline
\end{longtable}
\end{footnotesize}

Na Tabela~\ref{tabela-software} vemos os softwares que apoiaram o desenvolvimento de documentos e também do código fonte.

\begin{footnotesize}
\begin{longtable}{|p{2.5cm}|c|p{5cm}|p{5.5cm}|}
	\caption{Softwares de Apoio ao Desenvolvimento do Projeto}
	\label{tabela-software}\\\hline
	
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição} & \textbf{Propósito} \\\hline 
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição} & \textbf{Propósito} \\\hline 
	\endhead
	
	Eclipse Java EE IDE for Web Developers & 4.22.0 & Ambiente de desenvolvimento (IDE) com suporte ao desenvolvimento Java EE. & Implementação, implantação e testes da aplicação Web Java EE. \\\hline
	
	Apache Maven & 3.8.0 & Ferramenta de gerência/construção de projetos de software. & Obtenção e integração das dependências do projeto. \\\hline
	
	Git & 2.35.1 & Sistema de controle de versões distribuido &  Registrar o histórico de edições de qualquer tipo de arquivo. \\\hline
	
	Bitbucket & 2022 & Plataforma de hospedagem de código-fonte e arquivos com controle de versão usando o Git & Permitir que os membros do projeto contribuam em projetos privados e/ou Open Source de qualquer lugar do mundo. \\\hline
	
	Slack & 4.23.0 & Plataforma de colaboração entre membros de uma equipe & Colaboração entre os membros do projeto Marvin. \\\hline
	
	Trello & 2022 & Aplicativo web de gerenciamento de projeto que utiliza do paradigma kanban & Gerenciamento de fluxo de trabalho, maximizando a eficiência. \\\hline
	
	Astah UML & 8.4.1 & Ferramenta de modelagem UML &  Criação de diagramas e modelos na fase de modelagem do sistema. \\\hline
	
	Overleaf & 2022 & Editor de LaTeX baseado em Cloud. &  Escrita e edição da documentação do sistema. \\\hline
	
\end{longtable}
\end{footnotesize}


\section{Arquitetura de Software}
\label{sec-projeto-arquitetura}

No projeto arquitetural, o \emph{\imprimirtitulo} foi dividido em três módulos implementados como pacotes Java, seguindo a divisão de subsistemas feita na análise de requisitos e apresentada no Capítulo~\ref{ch-requisitos}. A Figura~\ref{fig-subsistemas} mostra os subsistemas que forma a arquitetura do Macs.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-subsistemas.png}
	\caption{Subsistemas do \emph{\imprimirtitulo}}
	\label{fig-subsistemas}
\end{figure}

Para o desenvolvimento do módulo \emph{\imprimirtitulo} foi utilizada uma arquitetura baseada no padrão arquitetônico Camada de Serviço (\textit{Service layer})~\cite{fowler:book02} utilizando \textit{frameworks}.
A Figura~\ref{figura-arquitetura} mostra a arquitetura do sistema e indica os componentes que estão presentes em cada pacote, bem como a atuação das tecnologias Java EE envolvidas.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/figura-arquitetura-padrao.png}
	\caption{Arquitetura do módulo \emph{\imprimirtitulo}.}
	\label{figura-arquitetura}
\end{figure}

O Marvin tem como base o pacote \textbf{br.ufes.informatica.marvin} sob o qual se encontram os outros subsitemas já implementados e integrados. O núcleo e os subsitemas são as partições da arquitetura, sendo que cada subsitema terá:

\begin{itemize}
   \item \textbf{Camada de Apresentação} ou \textit{Presentation Tier}: responsável pela interação com o usuário, é dividida em dois pacotes: \textbf{Visão} (\textit{View}), responsável por conter os artefatos de interface com o usuário, como páginas, scripts e leiautes; e \textbf{Controle} (\textit{Control}), contendo as classes de controle que manipulam as solicitações feitas pelo pacote de Visão, e também responsável pela comunicação com o pacote de Aplicação (\textit{Application}), pertencente à camada de negócio;
   
   \item \textbf{Camada de Negócio} ou \textit{Business Tier}: responsável pela lógica de negócio, assim como a camada de apresentação, é dividida em dois pacotes: pacote de \textbf{Aplicação} (\textit{Application}), que contêm as classes responsáveis pelas funcionalidades do sistema; e o pacote de \textbf{Domínio} (\textit{Domain}), que contém as classes que representam o domínio do problema, identificadas na fase de análise de requisitos;
   
   \item \textbf{Camada de Acesso de Dados} ou \textit{Data Access Tier}: com apenas o pacote de \textbf{Persistência} (\textit{Persistence}), é responsável pela persistência de dados, como por exemplo, compartilhamento de arquivos e acesso a bancos de dados.
\end{itemize}

Para ligar o pacote de \textbf{Aplicação} (\textit{Application}) ao pacote de \textbf{Persistência} (\textit{Persistence}) e o pacote \textbf{Controle} (\textit{Control}) ao pacote de \textbf{Aplicação} é utilizado o CDI, que realiza a injeção de dependências automaticamente a partir de anotações inseridas sobre as declarações de variáveis.

Para o Macs, os pacotes foram agrupados a partir do pacote base do Marvin e pelas camadas da arquitetura, como é mostrado na Figura~\ref{pacotes_marvin_admin}. A pasta visão (\textbf{view}) mostrada na camada de apresentação foi substituída por pastas que possuem o nome do subsistema, seguido da entidade relacionada, e em seu interior, páginas web definidas pelos arquivos XHTML, como pode ser visto na Figura~\ref{view}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/pacotes_marvin_admin.png}
	\caption{Pacotes do \emph{\imprimirtitulo}}
	\label{pacotes_marvin_admin}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/view.png}
	\caption{Páginas web do \emph{\imprimirtitulo}}
	\label{view}
\end{figure}

\pagebreak
\section{Modelagem FrameWeb}
\label{sec-projeto-modelagem}

Após a definição da arquitetura (ilustrada na Figura~\ref{figura-arquitetura}), que inclui a utilização de \textit{frameworks} (listados na Tabela~\ref{tabela-plataforma}), o projeto do Macs foi construído seguindo-se o método FrameWeb (descrito na Seção~\ref{sec-referencial-frameweb}). Nesta seção, apresentamos os modelos FrameWeb do módulo Macs para cada camada da arquitetura, a saber: Negócio (modelos de Entidade e de Aplicação), Acesso a Dados (modelos de Persistência) e Apresentação (modelos de Navegação).

\subsection{Camada de Negócio}
\label{sec-projeto-modelagem-negocio}

A camada de negócio (ou \textit{Business Tier}) é responsável pela lógica de negócio e é dividida nos pacotes de aplicação e domínio. Em aplicação, temos as classes que implementam as funcionalidades do sistema, e no pacote domínio, temos as classes de domínio. Esta seção será dividida em três sub-seções, indicando os modelos de entidade e de aplicação dos 3 subsistemas do módulo \emph{\imprimirtitulo}.

Para o pacote dominio, vale dizer que todas as classes de domínio estendem \textit{PersistentObjectSupport} do JButler, mas essa herança não é mostrada nos diagramas pois as várias associações iriam prejudicar a visualização do modelo. Os modelo de entidade dos subsistemas Departamento, Graduação e PPG são mostrados nas figuras~\ref{figura-projeto-modelagem-negocio-entidade-departamento}, \ref{figura-projeto-modelagem-negocio-entidade-graduacao} e~\ref{figura-projeto-modelagem-negocio-entidade-ppg} respectivamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_entidades_departamento.png}
	\caption{Modelo de Entidades do subsistema Departamento}
	\label{figura-projeto-modelagem-negocio-entidade-departamento}
\end{figure}

\pagebreak
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_entidades_graduacao.png}
	\caption{Modelo de Entidades do subsistema Graduação}
	\label{figura-projeto-modelagem-negocio-entidade-graduacao}
\end{figure}

\pagebreak
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_entidades_ppg.png}
	\caption{Modelo de Entidades do subsistema PPG}
	\label{figura-projeto-modelagem-negocio-entidade-ppg}
\end{figure}

Já os \textbf{Modelos de Aplicação}, que são diagramas de classes da UML que representam as classes de serviço, responsáveis pela codificação dos casos de uso e suas dependências, são utilizados para guiar a implementação das classes do pacote Aplicação e a configuração das dependências entre os pacotes Controle, Aplicação e Persistência~\cite{salvatorre-pg16}.

No pacote aplicação, todas as classes relacionadas a cadastros estendem de \textit{CrudServiceBean}, que é mostrado na Figura~\ref{figura-modelo_aplicacao_jbutler} de forma genérica. Assim como o pacote de domínio, a herança das outras classes de serviço foram ocultadas dos diagramas por conta da poluição visual que traria. Os modelo de aplicação dos subsistemas Departamento, Graduação e PPG são mostrados nas figuras~\ref{figura-projeto-modelagem-negocio-aplicacao-departamento}, \ref{figura-projeto-modelagem-negocio-aplicacao-graduacao} e~\ref{figura-projeto-modelagem-negocio-aplicacao-ppg} respectivamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/modelo_aplicacao_jbutler.png}
	\caption{Modelo de Aplicação genérico}
	\label{figura-modelo_aplicacao_jbutler}
\end{figure}

%\pagebreak
%\subsection{Subsistema Departamento}
%\label{sec-frameweb-negocio-departamento}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.25\textwidth,angle=270]{figuras/modelo_aplicacao_departamento.png}
	\caption{Modelo de aplicação do subsistema Departamento}
	\label{figura-projeto-modelagem-negocio-aplicacao-departamento}
\end{figure}

%\subsection{Subsistema Graduação}
%\label{sec-frameweb-negocio-graduacao}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.25\textwidth,angle=270]{figuras/modelo_aplicacao_graduacao.png}
	\caption{Modelo de aplicação do subsistema Graduação}
	\label{figura-projeto-modelagem-negocio-aplicacao-graduacao}
\end{figure}
%\pagebreak

%\subsection{Subsistema PPG}
%\label{sec-frameweb-negocio-ppg}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.25\textwidth,angle=270]{figuras/modelo_aplicacao_ppg.png}
	\caption{Modelo de aplicação do subsistema PPG}
	\label{figura-projeto-modelagem-negocio-aplicacao-ppg}
\end{figure}
%\pagebreak

\FloatBarrier

\subsection{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-projeto-modelagem-dados}

Como mostrado na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura}, a camada de acesso a dados (ou \textit{Data Access Tier}) do \emph{\imprimirtitulo} é baseada em uma arquitetura de camadas de serviços, possuindo um pacote de \textbf{Persistência} (\textit{Persistence}) e é responsável pela persistência de dados.

O modelo de Persistência representa as interfaces DAO (\textit{Data Access Object}) existentes. Uma interface DAO é responsável pela persistência das classes de domínio do sistema, sendo responsável por definir os métodos de persistência. Para cada classe de domínio que precisará acessar o banco de dados, deveremos ter uma interface <Nome da Entidade>DAO e uma classe <Nome da Entidade>JPADAO que implementará a interface DAO.

Todas as interfaces DAO existentes no módulo herdarão as propriedades da classe \textbf{BaseJPADAO}, do JButler, como é mostrado na Figura~\ref{figura-frameweb-persistencia}. Isto é feito com o propósito de se evitar a repetição de funcionalidades comuns a outros DAO's que existirão no sistema (ex.: criar, excluir, recuperar objetos, etc.).

Os modelo de persistência dos subsistemas Departamento, Graduação e PPG são mostrados nas figuras~\ref{figura-projeto-modelagem-dados-persistencia-departamento}, \ref{figura-projeto-modelagem-dados-persistencia-graduacao} e~\ref{figura-projeto-modelagem-dados-persistencia-ppg} respectivamente. É importante notar que esses modelos possuem operações específicas (que foram implementadas neste trabalho) com o intuíto de auxiliar no desenvolvimento das funcionalidades propostas nos modelos de caso de uso.

 A título de exemplo, a operação \textit{academicIsActiveDepartmentSecretary} de \textbf{DepartmentSecretaryJPADAO} retorna verdadeiro ou falso caso o acadêmico passado como argumento seja secretário(a) ativo(a) do departamento. Este método precisou ser implementado pois o JButler não possui esta operação.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/modelo_persistencia_jbutler.png}
	\caption{Modelo de Persistência comum aos DAOs do sistema}
	\label{figura-frameweb-persistencia}
\end{figure}
%\pagebreak

%\subsection{Subsistema Departamento}
%\label{sec-projeto-modelagem-dados-departamento}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_persistencia_departamento.png}
	\caption{Modelo de Persistência do subsistema Departamento}
	\label{figura-projeto-modelagem-dados-persistencia-departamento}
\end{figure}

%\pagebreak
%\subsection{Subsistema Graduação}
%\label{sec-projeto-modelagem-dados-graduacao}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/modelo_persistencia_graduacao.png}
	\caption{Modelo de Persistência do subsistema Graduação}
	\label{figura-projeto-modelagem-dados-persistencia-graduacao}
\end{figure}

%\pagebreak
%\subsection{Subsistema PPG}
%\label{sec-projeto-modelagem-dados-ppg}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/modelo_persistencia_ppg.png}
	\caption{Modelo de Persistência do subsistema PPG}
	\label{figura-projeto-modelagem-dados-persistencia-ppg}
\end{figure}
%\pagebreak

\FloatBarrier

\subsection{Camada de Apresentação}
\label{sec-projeto-modelagem-apresentacao}

De acordo com a arquitetura apesentada na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura}, a \textbf{Camada de Apresentação} é formada por diferentes componentes representados pelo \textbf{Modelo de Navegação} que tem um papel de guiar os desenvolvedores na hora de implementar as classes e funcionalidades dos pacotes \textbf{Visão} (\textit{View}) e \textbf{Controle} (\textit{Control}). Para cada entidade dentro do sistema, dentro da pasta Visão, teremos os formulários e as páginas, representadas por \textsf{form.xhtml} e \textsf{index.xhtml}. Já na pasta do controle, teremos uma classe \textsf{Manage<nome da entidade>Controller}, que consumirá os serviços da camada de negócio. Os campos do formulário \textsf{form.xhtml} não são exibidos na figura que representa este Modelo de Navegação pois dependem da entidade específica que está sendo cadastrada.

As funcionalidades de criação, recuperação, atualização e exclusão (abreviação de CRUD, do inglês \textit{create, retrieve, update, delete}) são comuns de todas as classes do módulo \emph{\imprimirtitulo}. Essas funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais relativos ao administrador do sistema (como detalhado no Documento de Requisitos deste trabalho) pois utilizam a ferramenta JButler (listada na Seção~\ref{sec-projeto-tecnologias}). O modelo de navegação referente a esses CRUDs pode ser visto na Figura~\ref{figura-frameweb-navegacao-crud}.

Como mostra a figura, todas as entidades deverão possuir a página \textsf{index.xhtml} que terá a listagem de todas os objetos recuperados do banco de dados, relativos à entidade em questão. Esta página possui também uma relação com um formulário \textsf{manageEntity} que contém as entidades mostradas em uma tabela.

Ao se selecionar um objeto dentro da tabela de de objetos renderizada, ele é atribuído ao atributo \textsf{entity}, existente em \textsf{ManageEntityController}, ficando disponíveis algumas funcionalidades para que seja executada ações como, por exemplo:  atualizar o objeto selecionado (\textsf{update}), recuperar o objeto selecionado (\textsf{retrieve}), e excluir o objeto selecionado (\textsf{delete}). Para excluir o objeto selecionado após escolher a ação de exclusão (\textsf{delete}), é necessária uma confirmação, sendo também possível cancelar a exclusão. Além destas funcionalidades, o usuário pode escolher por criar um novo objeto escolhendo a ação \textsf{create}, que irá redirecionar para a página de formulário \textsf{form.xhtml}, na qual os atributos relativos à entidade em questão estarão disponíveis para preenchimento, e então salvar este novo objeto através da ação \textsf{save}, retornando após isso para a página de listagem dos objetos relativos à entidade em questão. Todas essas funcionalidades, ao serem executadas, irão chamar os respectivos métodos existentes em \textsf{ManageEntityController}.

\pagebreak
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_navegacao_1.png}
	\caption{Modelo de Navegação de um CRUD}
	\label{figura-frameweb-navegacao-crud}
\end{figure}

Para os casos de uso onde as funções são diferentes das funções básicas oferecidas pelo JButler, temos o modelo de navegação mostrado na Figura~\ref{figura-frameweb-navegacao-indicacao}. Apesar de possuir um fluxo parecido com o fluxo do modelo de navegação de um CRUD, várias condições de controle de permissão foram incluídas nas funcionalidades implementadas. Para um modelo de navegação de uma indicação, todas as entidades deverão possuir a página \textsf{index.xhtml} que terá a listagem de todos os objetos recuperados do banco de dados relativos a condições de acesso como, por exemplo: se o(a) usuário(a) logado(a) no momento tiver um papel de Chefe de Departamento, apenas objetos relacionados ao seu departamento serão mostrados para que ele(a) possa executar as ações. A página \textsf{index.xhtml} possui relação com o formulário \textsf{appointEntity} que armazena as entidades que serão mostradas.

Partindo do mesmo exemplo citado acima, um(a) Chefe de Departamento poderá selecionar um objeto da lista mostrada e executar a ação de finalizar participação (\textsf{finishParticipation}), fazendo com que o método de mesmo nome seja executado por \textsf{ManageEntityController}. Neste caso, para finalizar uma participação, será necessária uma confirmação. Caso o usuário opte por confirmar a finalização, o método \textsf{setEndDate} será executado, finalizando assim a participação e registrando a data atual como data final de participação, mantendo o registro do objeto na tabela. Caso o usuário opte por cancelar a finalização da participação (\textsf{cancelFinishParticipation}), o método com o mesmo nome será executado e o objeto selecionado se manterá da mesma maneira que estava anteriormente de se escolher a ação de finalizar participação.

Também será possível indicar uma nova participação atravéz da ação Apontar Novo (\textsf{Appoint New}) que irá executar o método de mesmo nome e fará com que ocorra um redirecionamento para o formulário (\textsf{form.xhtml}) onde os campos relativos aos atributos do novo objeto que será indicado estarão disponíveis para preenchimento. Em seguida, o usuário poderá salvar através do ação \textsf{save} que irá disparar o método \textsf{saveAppointment} ou cancelar através da ação \textsf{cancel} que irá disparar o método \textsf{cancelAppointment}. Ao final, independente da ação escolhida, será novamente redirecionado para a página \textsf{appointEntity} (\textsf{index.xhtml}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/modelo_navegacao_2.png}
	\caption{Modelo de Navegação de uma indicação}
	\label{figura-frameweb-navegacao-indicacao}
\end{figure}

